% abstract.tex - Abstract della tesi
\chapter{Abstract}

L'ottimizzazione del Length of Stay (LOS) ospedaliero è una sfida fondamentale per conciliare efficienza economica e qualità delle cure. Sebbene il Process Mining sia stato storicamente impiegato per analizzare i percorsi clinici, la sua rigidità strutturale fatica a gestire l'alta stocasticità dei flussi reali. Questa tesi, sviluppata all'interno del progetto TEXLOS, propone un sistema innovativo di intelligenza artificiale per la classificazione e pre-valutazione dei colli di bottiglia logistici che determinano un prolungamento critico del LOS ($\ge 20$ giorni).

L'approccio metodologico introduce il paradigma dello \textit{Storytelling}, che trasforma i determinismi cronologici registrati dei log ospedalieri in vere e proprie narrazioni semantiche in linguaggio naturale. Queste narrazioni alimentano un classificatore Transformer (\texttt{bert-base-uncased}). È essenziale precisare che, in questo framework, BERT non è concepito come un oracolo da impiegare \textit{in real-time} sulle corsie per anticipare la durata della degenza dei nuovi pazienti. Al contrario, il modello funge da analizzatore avanzato retrospettivo: il suo addestramento (supportato dall'impiego della Focal Loss per gestire il fisiologico sbilanciamento delle classi) ha lo scopo di confermare che la rete ha \textit{imparato} a discriminare i processi critici nei dati storici, raggiungendo un solido 88\% di \textit{Balanced Accuracy}.

Avendo accertato tale competenza predittiva, è possibile decostruirne la logica interna applicando tecniche post-hoc di Explainable AI basate sui Gradienti Integrati. In un passo decisamente innovativo, si introduce il meccanismo assiomatico di estrazione \textsl{adattiva} IG (estensibile fino a 5500 \textit{steps}) fuso univocamente con la ricomposizione semantica intelligente dei sub-token frammentati da BERT all'indietro. Questo permette all'algoritmo non tanto di elaborare la traiettoria di un paziente in corso, quanto di certificare \textit{perché} specifiche documentazioni storiche sono collegate ad un esito critico. Assegnando inconfutabili "punteggi d'impatto" univoci all'azione nosocomiale o al reparto, si fornisce un cruscotto visivo (heatmap e \textit{actions-score}) scientificamente robusto per permettere ai board clinici una netta ottimizzazione decisionale ex-post dei colli di bottiglia processuali.
