% capitoli/02_stato_arte.tex - Capitolo 2: Stato dell'Arte

\chapter{Stato dell'Arte}
\label{ch:stato_arte}

\section{Process Mining in Ambito Clinico}
Il settore sanitario genera quotidianamente moli di dati strutturati e non strutturati che riflettono l'interazione dei pazienti con le strutture ospedaliere, rendendo i \textit{Log degli Eventi} una miniera di informazioni fondamentale per analizzare oggettivamente i percorsi di cura. La gestione e il miglioramento di questi percorsi sono sfide affrontate storicamente attraverso il \textit{Process Mining}.

In ambito clinico, il Process Mining consiste in una serie di tecniche volte a estrarre modelli di processo dai dati (ad esempio tracce esportate in formato XES) per scoprire, monitorare e ottimizzare l'erogazione delle cure mediche e l'efficienza dei servizi. Gli algoritmi di Process Discovery o di Conformance Checking permettono alle amministrazioni di individuare anomalie procedurali e deviazioni dai percorsi terapeutici codificati (Clinical Pathways). Sebbene questi metodi godano di robustezza matematica per mappare il sistema, si sono spesso rivelati rigidi di fronte alle variabili caotiche e all'alta stocasticità dei flussi ospedalieri, che esibiscono dipendenze temporali complesse difficili da cogliere attraverso soli grafi deterministici.

\section{Evoluzione del Deep Learning: Da RNN a Transformer}
La necessità di mitigare le carenze del Process Mining basato su regole si è tradotta nell'integrazione di tecniche di Data Mining esplorativo, giungendo ben presto all'utilizzo del \textit{Deep Learning}. 

Inizialmente, l'esigenza di elaborare tracce cliniche di lunghezza variabile ha portato all'impiego delle architetture ricorrenti, in primis Recurrent Neural Networks (RNN) e Long Short-Term Memory (LSTM), poiché naturalmente predisposte per dati sequenziali. Tuttavia, il difetto cronico delle RNN legato alla dispersione del gradiente (\textit{vanishing gradient}) e l'incapacità intrinseca di gestire parallelismi e interdipendenze a lungo raggio in storie cliniche complesse ne hanno fortemente limitato l'efficacia pratica.

Il cambio di paradigma epocale avviene nel 2017 con l'introduzione dell'architettura Transformer ad opera di Vaswani et al. \cite{vaswani2017attention} e l'invenzione dei meccanismi di \textit{Self-Attention}. Per un informatico, un Transformer può essere pensato come un elaboratore parallelo di sequenze che rinuncia completamente alla natura iterativa (i cicli) delle RNN. Alla base del suo funzionamento vi è il meccanismo di Self-Attention, calcolato tramite le proiezioni lineari di \textit{Query}, \textit{Key} e \textit{Value}. Intuitivamente, per ogni parola (o \textit{token}) in input, il modello genera una "domanda" (Query) e la confronta matematicamente (tramite un banale prodotto scalare) con le "chiavi" (Key) di tutti gli altri token della sequenza. Il risultato quantifica quanto ciascun token sia semanticamente rilevante per il token in esame. Tale punteggio viene poi usato per pesare il "contenuto" (Value) vero e proprio. Replicando queste operazioni su più "teste" indipendenti (\textit{Multi-Head Attention}) e stratificandole in profondità (\textit{Encoder Layers}), la rete costruisce una rappresentazione densa e pesata dell'intera sequenza in un solo colpo.

Un passo decisivo verso l'analisi semantica delle tracce ospedaliere è stato il superamento delle classiche codifiche One-Hot, tipiche dell'era pre-Transformer, in favore di \textit{embeddings} linguistici sparsi. L'avvento dei Large Language Models (LLM), tra cui Bidirectional Encoder Representations from Transformers (BERT) \cite{devlin2019bert}, ha consentito di addestrare vettori profondamente contestuali su moli sterminate di dati testuali non etichettati. Nel caso clinico, ciò si traduce in un modello capace di osservare e valutare un'intera traccia di eventi contemporaneamente e in modo bidirezionale (in parallelo), decodificando inefficienze e derive diagnostiche senza i colli di bottiglia computazionali del parsing puramente passo-passo.

\section{L'Approccio Storytelling: Il Progetto LEGOLAS}
Affinché i modelli Transformer, ed in particolare BERT, possano elaborare con profitto i dati tratti da log storici di Process Mining, si è resa necessaria una forte innovazione nella tecnica di rappresentazione dell'informazione (\textit{embedding}). Nasce da questa esigenza l'approccio \textit{Storytelling}.

L'idea fondamentale, che ispira anche il presente lavoro di tesi, si radica nel recente e pionieristico progetto \textit{LEGOLAS} (Leveraging a Large Language Model to Predict Hospital Admissions of Emergency Department Patients) \cite{PASQUADIBISCEGLIE2025128224}. L'intuizione principale di LEGOLAS consiste nel superare la mera concatenazione meccanica di eventi e timestamp discreti per spingersi nella generazione di veri e propri documenti di testo coerenti, in linguaggio naturale. 

La traccia di un paziente non è più vissuta dall'intelligenza artificiale come una sequela di array numerici estratti dal registro dell'ospedale, ma viene trascritta in sotto forma di "storia" cronologica, in modo che il testo contenga esplicitamente la semantica degli eventi temporali e delle distanze tra un'azione clinica e l'altra. Poiché BERT è un LLM pre-addestrato sul linguaggio naturale umano, nutrirlo con "racconti clinici" formattati linguisticamente ad hoc permette un salto prestazionale considerevole in fase di Fine Tuning per task di classificazione, mitigando problemi di dimensionalità esplosiva tipici del Process Mining.

\section{Explainable AI (XAI) per i Modelli Transformer}
Per superare i timori sulla natura a scatola nera delle reti neurali, l'Explainable AI (XAI) emerge come necessità non eludibile. Nel contesto del Deep Learning per il settore medico, gli algoritmi trasparenti come il Decision Tree non reggono in termini di performance rispetto al Deep Learning, rendendo cruciale sviluppare metodi post-hoc (che si applicano a modello addestrato) per interpretare reti complesse.

Nel caso dei modelli basati su Transformer, si analizza il focus cognitivo della rete ricorrendo comunemente alle \textit{Mappe di Attenzione} della rete stessa, un proxy del processo di ragionamento interno del modello. Tuttavia, le \textit{Attention Maps} riflettono i "pesi" posizionali generici, che non indicano un contributo deduttivo diretto verso una specifica decisione di classificazione, e sono note per essere affette da \textit{noise} e scarsa proporzionalità reale all'importanza di un token.

Al fine di ottenere metriche di feature importance rigorose rispetto alla classe predetta (es. "degente lungo termine"), la letteratura scientifica più recente suggerisce di guardare al calcolo dei Gradienti Integrati. Proposto originariamente da Sundararajan et al. \cite{sundararajan2017axiomatic}, il metodo degli \textit{Integrated Gradients} (IG) è una tecnica assiomatica e robusta. Pensando in termini di analisi matematica e sistemi dinamici, l'intuizione dell'algoritmo IG consiste nel calcolare l'integrale del gradiente delle previsioni del modello rispetto ai suoi input, spostandosi lungo una linea retta nello spazio multidimensionale delle \textit{feature}.

Operativamente, la tecnica parte da un input "baseline" neutro (ad esempio, un tensore di zeri o un padding testuale privo di informazione) in cui la probabilità che il paziente abbia un LOS prolungato è nulla o al minimo storico. A partire da questo zero, l'algoritmo interpola vettorialmente verso l'input testuale reale (la storia del paziente ricoverato), generando una serie di passaggi intermedi (\textit{steps}). Ad ogni micro-passaggio, calcola il gradiente della funzione di rete: se l'aggiunta di una frazione di una determinata parola fa "impennare" la probabilità di classe 1 calcolata dalla rete, quel token riceverà un gradiente elevato. Accumulando matematicamente tutti questi gradienti parziali lungo il percorso, la tecnica garantisce un teorema fondamentale noto come \textit{Completeness}: la somma totale dell'importanza attribuita a tutte le singole parole corrisponde \textit{esattamente} alla differenza tra l'output generato dalla rete sull'input reale e l'output sulla baseline neutra. Questa aderenza analitica, priva di euristiche arbitrarie, fa degli IG lo strumento d'elezione per misurare minuziosamente quale parola (e quindi quale azione medica) ha causato la decisione diagnostica finale del classificatore BERT.
