% capitoli/05_conclusioni.tex - Capitolo 5: Conclusioni

\chapter{Conclusioni e Sviluppi Futuri}
\label{ch:conclusioni}

\section{Sintesi del Lavoro}
Il presente lavoro di tesi, inquadrato all'interno del più ampio progetto di ricerca TEXLOS \cite{texlos2026}, ha affrontato con successo la sfida di diagnosticare ed interpretare tempestivamente i colli di bottiglia nei processi ospedalieri responsabili dell'estensione critica del Length of Stay (LOS) dei pazienti. 

Attraverso una rigorosa elaborazione metodologica, si è dimostrato il \textbf{significativo} potenziale diagnostico derivante dall'innovativo accostamento tra: 
\begin{enumerate}
    \item L'approccio \textbf{Storytelling}, capace di \textbf{rappresentare} una traccia evento clinica in linguaggio naturale semantico e \textbf{mitigare le criticità legate alla dimensionalità} dei dati.
    \item Il classificatore \textbf{\texttt{bert-base-uncased}}, che è risultato \textbf{robusto rispetto alla variabilità terminologica} locale rispetto ai cloni "ClinicalBERT", raggiungendo agilmente un solido grado di accuratezza supervisionata bilanciata (circa l'88\%), mitigando al contempo il severo sbilanciamento di classe ospedaliero in virtù della \textit{Focal Loss}.
    \item Gli esplorativi algoritmi \textbf{XAI} (Explainable AI), specificamente appoggiati su logiche assiomatiche quali gli \textbf{Integrated Gradients Adattivi}.
\end{enumerate}

Quest'ultimo punto, corroborato dallo sforzo implementativo e computazionale della ricomposizione logica pre- e post-sub-tokenizzazione di BERT in azioni nosocomiali complete, rappresenta l'apporto più vitale dell'elaborato. Si fornisce concretamente alle amministrazioni sanitarie e ai reparti un cruscotto visivo e tabulare, uno strumento d'indagine in cui punteggi d'impatto rigorosi attribuiscono responsabilità precise alle anomalie ed agli specifici atti clinici, traducendo complesse matrici di gradienti profondi in diagnostica processuale esplicita.

\section{Limiti dell'Approccio}
Pur restituendo metriche solide dinanzi a configurazioni di classe disomogenee, la pipeline qui analizzata è soggetta ad intimi e non negabili limiti concettuali ed empirici.
Il primo campanello d'avviso deriva dal parziale fallimento dell'esperimento di data augmentation tramite LLM generativi (es. Ollama, \texttt{phi-4}, \texttt{nous-hermes2}). Il rumore lessicale intrinseco introdotto da questi modelli linguistici ha degradato la rappresentazione spaziale appresa dal classificatore. Questo dimostra che, attualmente, le pipeline in questo dominio necessitano di dipendere da record ospedalieri originali, aderenti univocamente ai nomenclatori clinici.

In ottica più ampia, va ribadito un importante limite epistemologico riconducibile all'Intelligenza Artificiale odierna. L'architettura proposta, le Attention Maps e la tecnica degli Integrated Gradients restituiscono \textbf{metriche e mappe di forte correlazione statistica}. Tali algoritmi documentano matematicamente la covarianza tra l'evento clinico in esame e un incremento nella previsione del \textit{Length of Stay}, ma \textbf{non stabiliscono una relazione causale diretta}. In un ambiente di \textit{Process Mining} ospedaliero, l'IA è un sofisticato strumento d'allarme, ma l'imputazione causale e clinica definitiva richiede sempre l'ausilio \textbf{ed esclusiva valutazione} dello specialista umano.

\section{Lezioni Apprese e Generalizzabilità del Modello}

\subsection{La Sfida della Scalabilità: Il limite operativo di BERT-Large}
Un contributo critico emerso dalla fase sperimentale riguarda l'analisi della scalabilità del modello. I test condotti con l'architettura \texttt{bert-large-uncased} hanno rivelato un plateau prestazionale precoce: l'incremento del numero di parametri non ha prodotto benefici proporzionali sulla capacità discriminativa. Questo suggerisce che per un dataset di circa 7.000 tracce, la complessità di BERT-base rappresenti il limite superiore di utilità informativa, oltre il quale si riscontra una saturazione dei pattern apprendibili a fronte di costi computazionali (VRAM) non sostenibili.

\subsection{Prospettive di Generalizzabilità Clinica}
Sebbene la sperimentazione si sia concentrata su una selezione di 20 DRG (Diagnosis Related Groups), la pipeline implementata — basata sulla traduzione deterministica dei log in linguaggio naturale — risulta intrinsecamente generalizzabile ad altri contesti clinici. Il modello ha dimostrato di poter astrarre concetti medici universali senza la necessità di pre-addestramento specifico su corpus clinici (come ClinicalBERT), rendendo la soluzione facilmente esportabile in diverse unità operative.

\section{Sviluppi Futuri}
L'approccio semantico \textit{Storytelling} + IG dischiude un fronte fecondo per i futuri accostamenti nel campo del Process Mining sanitario ed applicato. Nello specifico panorama del progetto TEXLOS \cite{texlos2026}, una ramificazione potenziale concerne non tanto il consolidamento della classificazione finale (l'end-point predittivo netto), bensì l'anticipazione online della XAI. 

Sviluppi imminenti auspicano la transizione dall'esperimento "post-mortem" (su paziente dimesso e traccia ormai conclusa) verso una classificazione "runtime" dinamica, in cui gli Integrated Gradients parziali vengono calcolati in diretta ai vari checkpoint quotidiani della degenza. Approcci di tipo \textit{Next-Activity-Prediction} corredati da estrazioni XAI ad alta densità consentiranno all'amministrazione un aggiustamento di rotta predittivo in tempo reale durante i processi di cura, inaugurando logiche di controllo manageriale proattive per l'efficienza clinica.
